合拍劇全大陸班底 港人飯碗危危乎

在網上匿名發布的「致香港電影金像獎主席爾冬陞先生的公開信」，近日成為電影業界熱話。信中聲稱，有公司早前申請工作簽證，成功將台前幕後整個班底由內地搬到香港，包括燈光、道具等工種，變相輸入外勞搶港人「飯碗」。其後再有人上載內部文件，指責香港電影工作者總會會長田啟文以「基層崗位薪水太高」的理由為資方護航。身處爭議「風眼」的田啟文受訪時反覆強調，不同意減人工是增加競爭力的方法，但恐事件掀骨牌效應，其他電影公司相繼仿效，不請港人，因此欲與業界商討，如何提高自身競爭力，「我不想等別人完全放棄我們才醒覺。」記者 郭增龍

一名「年輕的香港電影工作者」，本月十三日於網上向爾冬陞發公開信，表示「聽說有一部片除了製片及場務，已經不再聘用香港人」，更形容傳言在同事間瘋傳，並節錄香港電影工作者總會的會議記錄內容：「該批內地來港拍攝的員工全部經過正式的申請手續，是因為該劇集的資方嫌本地多個基層崗位的薪水太高。」他質疑總會未有保障基層勞工利益，要求爾冬陞「主持公道」。

匿名信爆外勞來港拍戲

爾冬陞其後在網上發布回覆，表示外來勞工問題非香港電影金像獎協會職權範圍，難以干涉，但願意轉交相關協會跟進。惟事件仍未能平息，上周再有匿名業界公開整份會議記錄，批評整篇會議記錄沒有回應和處理外勞問題，只將責任推向基層勞工。

根據被公開的文件內容，會議於上月二十二日進行，與會者包括總會內十二個屬會的代表，六名邀請執委及六名業界人士列席。其中第八項討論事項為「外勞進入香港拍戲事件」，指總會會長田啟文收到香港電影燈光協會懷疑有黑工舉報後，已即時查證，發現對方有正式申請來港工作的簽證，他事後更知悉，有另一部即將來港拍攝的外國電影，亦同樣向港府申請外地勞工來港，並形容事件「敲響了同業警鐘」，認為有必要及早研究解決方法。

田啟文接受本報查詢時，證實文件屬實，但對有人公開文件的做法感到失望。他透露，事件來自一套合拍劇，分別於中港兩地取景，其中以內地拍攝時間較多，但該劇完成內地拍攝後，以拍攝需要有持續性為由，成功向入境處申請內地員工短期來港工作。他形容過去未曾發生同樣事件，因此總會非常關注，「以前外國劇組都會申請部分人來港工作，但不會全隊人帶過來，完全不請香港人。我問投資者為何不用香港人，他答我因為香港人工高。」

爭加薪恐「好心做壞事」

人稱「道具全」的資深道具製作人張偉全亦知悉事件，他擔心先例一開，其他公司為省成本，爭相效法，近千名業界將首當其衝，手停口停，「業內很多都是散工，因為香港製作少，部分已經開工不足，一個月有二十日開工已經很開心。」他稱，基層員工日薪約為一千二百元，加班費另計，他認為以本港的消費物價，薪酬屬合理水平。

此外，根據會議內容，部分屬會正爭取加薪，惟田啟文擔心總會支持加薪會「好心做壞事」，並考慮取消西片拍攝的「工半」制度。這番說話其後亦遭外界指責，認為他將外勞問題推向基層。田啟文則強調，不同意減人工可增加業界長遠競爭力，「大把人免費都無人請」，但問題在於片商認為本港業界「不值這個工資」，「我們有必要檢討自身競爭力，為何資方情願安排酒店，帶一班人過來工作二十幾日，都不願意請香港人？」

有外國片商正申外勞來港

至於「工半」制度，田啟文解釋，昔日本港缺乏操流利英文的業界，因此外國片商願意以「工半」，即較一般日薪多五成的價錢聘請港人，惟時移世易，隨着片商愈來愈熟悉香港，未必願意繼續支付高薪。事實上，他知悉有即將來港拍攝的外國片商，正是為了省卻「工半」的成本，提早向港府申請外地勞工來港，他形容情況令人擔憂。

電影業界目前正為港爭取放寬合拍片的限制，同時放寬大灣區放映的中港合拍片內容審查。田啟文擔心，業界未能及時把握機會，甚至演變成骨牌效應，更多片商會以合拍為名，聘請內地員工為實，「我覺得寫匿名信的人，是用個人感覺發泄不滿情緒，如果有認真看我們的會議記錄，就知道我們的立場是想跟業界討論，不是不理。」

有份參與會議的香港電影燈光協會主席文振榮亦對事件演變成罵戰表示失望，認同業界應反思自己的競爭能力，「我也希望鼓勵更多電影來香港拍的同時，保障業界有合理的工作機會，但現在的討論曲解了我們的想法。」

政府成日話幫港豬爭取內地自駕遊, 其實就係開放俾內地車來港

田雞原來咁大粒

香港已死

田雞

Show Blocked User - 成賴_建三
Show Blocked User - 成賴_建三
Show Blocked User - 成賴_建三

你地自己開門比支那入黎先嘅
而家又嘈?

全世界只有香港人會奶人奶底奶到自己要瞓街

好多所有行頭都係咁

全世界只有香港人會奶人袋底奶到自己要瞓街

我地焦土派覺得咁樣幾好

偷哂你地技術，橋段，運鏡咪自己當家作主囉
好撚後知後覺

新五毛出嚟開工

唔好合拍咪得囉

香港各行各業都會係咁,
必然結局

所以一套合拍片都無買飛睇過
金像獎之後會連港產片都唔睇

殺雞取卵，搵到錢嗰班啋你都on9。
華人特性，唔團結，搞掂自己搵得就搵，理得個pool爛哂⋯⋯⋯
依家舔緊共嘅人全部都係典範

華人從來一不諗長遠
二不愛做大塊餅

抵死

內地係共產中文！！！係中國啊！！

新acct出嚟開工

係，所以只可以盡快移民，成間ibank 起碼頭區份一係大陸人

3份1

所以排華事件久不久就會發生一次

其實會唔會有啲五毛係bot?

唔會啦， 唔篤人頭點拎多啲維穩費

正常千幾一組
大陸班撚樣五百一組都肯做
老闆實鐘意啲平既勞動力

取消呢D咁嘅片嘅金像獎競逐資格囉

香港一開放大陸市場一定玩完
求其搵十四億中最top個0.01%同你爭
無論老細定員工

曾經有一次講座問彭浩翔
點解春嬌與志明要係合拍片
佢答咗句，因為要說腦細開戲，但又唔夠錢，所以腦細說鳩佢開合拍片
逼於無奈，所以揀合拍片既方式去拍

利申：發夢問佢

做一個導演，無資金，但又想開戲，腦細焗鳩你用合拍方式，唔通唔accept個offer咩

合拍片係好撚鳩，但做過電影既巴絲，一定明點解仲會有合拍片既方式出現

利申：學生仔一個

啲維穩費咪又係莊家食，得幾多會落到散戶道吖

無關係
因為啲五毛就係啲莊請返嚟

支那呀屌你老母

陰D陰D 抽乾香港一切
正常

劇呀，點參加金像獎呀？

而家香港工程界咪咁樣囉
成班痴埋港共同支那

點會係5毛， 佢將香港人同大陸人分開黎比較，即係話香港係獨立個體黎

唔睇港產片>冇得睇港產片
d港豬只鍾意衝出黎講自己大把錢冇影響
其實選擇越來越少

淪落人係純香港片， 仲有大陸被禁演員主演

你無去睇?

連登仔成日鬧合拍片。 但事實上， 合拍片既香港票房都普遍高過純香港片。
合拍係大勢。 香港觀眾都有份支持呢個大勢。

電視都係：去年香港收視冠軍係大陸劇， 而家套中港合拍劇“鐵探”係TVB都有高收視

死要靠大陸呀嘛 今日自己受返惡果囉

你知唔知今次件事既重點係邊

唔少連燈仔都係咁。

一面係連登高叫“支那”， 一面返大陸搵食。

而家係。：大陸劇係香港拍唔請香港人， 外國劇組係香港拍都唔請香港人。

外國劇組都唔撚請香港人， 證明問題重點未必完全跟中港融合有關。

好多野都番晒大陸廠， 一個字平。。

遲下貴d 未去晒越南囉。

商業賺錢，同你講心？

四叔都唔會平賣樓啦。

Who fucking care CCtvb 嘅收視？
關香港人撚事咩

貪曾兩兄弟當日攪一簽多含之後已經行行黑工，今日先識醒？？？

香港人抵燃死啦
個個都係為左眼前利益, 賣晒自己行業個底俾大陸人, 銀行會計到歌影視咩野都係, 仲好自豪咁同人講搵多左, 去到尾被大陸人好似垃圾掃走

成個市場比人假蝕
燒到佢先識叫

得返套愛回家為港爭光

自食其果

簡單講:大陸劇唔請香港人,外國劇唔請香港人,然後香港劇都唔請香港人。

香港人可以收皮/排隊拎老綜

wfc , 從來唔睇蝗劇

個問題係遲下唔止影視方面

連其他工都會請大陸人，因為好多野係人都識做，支那人勝在夠平，仲點會請香港人

成件事好合理，唔做大陸市場，票房可以低到得幾千，無院線比你上，老闆拎去賭好過啦。合拍起碼有機會收番成本先。

開工只有一個ac就食得c啦

地盤界已經發生左好多年

你幾時死？仆街弱智仔

咁咪多謝班賣港賊囉，選多d奶共狗出黎賣港啦。

香港少數享譽全球既工業喎

eg.

學哂你啲嘢就一腳踢你走
支那人特性

加上香港人都唔支持香港人嘅電影點搞啊。。。我諗做緊電影嘅人都好冇心機囉

香港人既文化口味跟大陸越來越似。 台灣人都係咁。

（黃洋達都有講： 而家台灣人要欣賞華語娛樂文化, 主要係睇大陸戲聽大陸歌 ，反而忽略台灣本土產品.）

古天樂談《權力的遊戲》最終季：相信我們也能做出這樣水準的電視劇

因為大陸人多錢多
請左唔少香港台灣紅既台前幕後上哂大陸

香港商人只會理自己袋越多越好
業界權益，長遠發展，培訓人材
佢哋話撚知你，到時冇人咪喺大陸請囉

4月28日 出嚟遊行
反對修訂逃犯條例

否則香港直送中国受審